**塞勒涅**（，月亮）[希腊神话中的](../Page/希腊神话.md "wikilink")[月亮女神](../Page/月亮女神.md "wikilink")。在[罗马神话中](../Page/罗马神话.md "wikilink")，她的对应者是**[卢娜](../Page/卢娜.md "wikilink")**。

## 简要介绍

按照[奥林波斯教的谱系](../Page/奥林波斯教.md "wikilink")，塞勒涅是一个[女提坦](../Page/女提坦.md "wikilink")。关于她的出身有多种说法。[赫西俄德说塞勒涅和](../Page/赫西俄德.md "wikilink")[太阳神](../Page/太阳神.md "wikilink")[赫利俄斯是雙胞胎](../Page/赫利俄斯.md "wikilink")，都是第一代提坦神[许珀里翁和](../Page/许珀里翁.md "wikilink")[忒亚的孩子](../Page/忒亚.md "wikilink")\[1\]。[欧里庇得斯则认为塞勒涅是赫利俄斯的女儿](../Page/欧里庇得斯.md "wikilink")\[2\]。还有些神话记载说塞勒涅与赫利俄斯是夫妻关系。由于后来被与[阿耳忒弥斯相混的结果](../Page/阿耳忒弥斯.md "wikilink")，一些古典作家开始称塞勒涅为[宙斯的女儿](../Page/宙斯.md "wikilink")。此外，还有说法认为她是提坦神[帕拉斯的女儿](../Page/帕拉斯.md "wikilink")。\[3\]

塞勒涅在神话中的传统形象是：长有双[翼](../Page/翅膀.md "wikilink")，头顶金色光环，乘坐一辆由两匹神[马](../Page/马.md "wikilink")（一说是[牛](../Page/牛.md "wikilink")，取以牛角象征[新月之意](../Page/新月.md "wikilink")）拉动的马车在夜空中飞驰，当[白昼来临时消失于](../Page/白昼.md "wikilink")[大洋河中](../Page/大洋河.md "wikilink")。[文艺复兴以后的艺术作品也常把她表现成皮肤白皙](../Page/文艺复兴.md "wikilink")、驾驶着马车（或骑马）的女神，有时手持[火炬](../Page/火炬.md "wikilink")（古希腊女诗人[萨福在其作品中就提到过这种形象](../Page/萨福.md "wikilink")）。

在古典神话中，塞勒涅与其兄弟赫利俄斯每天轮流驾车从天空经过，形成昼夜交替；而在这之间，是他们的姐姐、[黎明女神](../Page/黎明.md "wikilink")[厄俄斯主导的时期](../Page/厄俄斯.md "wikilink")。

## 与塞勒涅有关的神话

[Pergamonmuseum_-_Antikensammlung_-_Pergamonaltar_31.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pergamonmuseum_-_Antikensammlung_-_Pergamonaltar_31.JPG "fig:Pergamonmuseum_-_Antikensammlung_-_Pergamonaltar_31.JPG")
塞勒涅与[恩底弥翁的爱情故事在希腊神话里非常有名](../Page/恩底弥翁.md "wikilink")。恩底弥翁是一个受塞勒涅爱慕的美少年，被众神赐予了永恒的[青春](../Page/青春.md "wikilink")，但代价是在[卡里亚的](../Page/卡里亚.md "wikilink")[拉特穆斯山的山洞里永远长眠](../Page/拉特穆斯山.md "wikilink")。[厄勒亚](../Page/厄勒亚.md "wikilink")（[古希腊一地区](../Page/古希腊.md "wikilink")，大致相当于今[伊利亚州](../Page/伊利亚州.md "wikilink")）地区的神话说，塞勒涅给恩底弥翁生育了50个女儿，这是对古希腊[历法中一年有](../Page/历法.md "wikilink")50个星期的反映。

[阿波罗尼乌斯较为详细地记载了这个神话](../Page/阿波罗尼乌斯.md "wikilink")。恩底弥翁是一个凡人猎手或牧羊人（按照[保萨尼阿斯的说法](../Page/保萨尼阿斯.md "wikilink")，恩底弥翁则是[厄勒亚的国王](../Page/厄勒亚.md "wikilink")）。他的外貌俊美无比，被这种惊人的美貌迷住的塞勒涅请求宙斯让恩底弥翁永葆青春。但塞勒涅从厄俄斯处得知，请求神赐予凡人永生是不可能的，于是这个请求变成了让恩底弥翁永远沉睡，这样他就既不会死去也不会离开她。\[4\][西塞罗也说在这个事件中是塞勒涅主动提出了让恩底弥翁沉睡的请求](../Page/西塞罗.md "wikilink")。但在其他版本中，长眠不醒是恩底弥翁自己做出的决定。恩底弥翁所在的拉特穆斯山离[米利都很近](../Page/米利都.md "wikilink")。每天夜里塞勒涅从天空经过时都会面带愁容地探望沉睡中的恩底弥翁。\[5\]塞勒涅与恩底弥翁的女儿们被称为[墨娜厄](../Page/墨娜厄.md "wikilink")（[墨娜是塞勒涅的一个别名](../Page/墨娜.md "wikilink")）。

在神话中，塞勒涅与牧神[潘也有过一段风流韵事](../Page/潘_\(希腊神话\).md "wikilink")。潘为了向塞勒涅献殷勤，送给她一群小[羊](../Page/羊.md "wikilink")；\[6\]也有说法认为潘把自己装扮成小羊，企图诱奸塞勒涅。\[7\]塞勒涅的牛车（或马车）上的[轭也是潘送的](../Page/轭.md "wikilink")。

此外，塞勒涅还曾与宙斯结合，并生育了女儿[潘狄亚](../Page/潘狄亚.md "wikilink")。\[8\]某些资料认为塞勒涅也是[涅墨亚狮子的母亲](../Page/涅墨亚狮子.md "wikilink")（而一般认为其母为[厄客德娜](../Page/厄客德娜.md "wikilink")）。

## 現代学者猜想的来源和性质

现代[神话学者一般认为](../Page/神话学.md "wikilink")，塞勒涅是一个从[东方传入](../Page/东方.md "wikilink")[希腊的外来神](../Page/希腊.md "wikilink")。希腊人本身并不崇拜[月球](../Page/月球.md "wikilink")（有研究者认为[太阳崇拜对于希腊人来说也是舶来品](../Page/太阳.md "wikilink")，或是[前希腊时期的遗留物](../Page/米诺斯文明.md "wikilink")）。她的名字难以用希腊语来解释。如果一定要与希腊语建立联系的话，那么“塞勒涅”一词可能与希腊语中表达“[光](../Page/光.md "wikilink")”的词汇有关。\[9\]另一方面，塞勒涅的历史非常悠久。最早提到塞勒涅的文献是[荷马的](../Page/荷马.md "wikilink")《塞勒涅颂歌》，那里面描述这位女神为“展翅高飞的塞勒涅”。\[10\]从很早的时候起塞勒涅就在神话里占有重要地位，这说明她可能在前希腊时期就已经被引入了（但尚无确切依据证明[克里特文明曾有过对月神的崇拜](../Page/克里特文明.md "wikilink")）。

塞勒涅是一个古老的神祇；在[古典时期](../Page/古典时期.md "wikilink")，她作为月神的大部分职能都被[阿耳忒弥斯取代](../Page/阿耳忒弥斯.md "wikilink")（部分原因是希腊人长期视月球崇拜为野蛮人的习俗，于是用狩猎女神阿耳忒弥斯兼领其职务，尽管后者也是从东方引入或深受东方影响的神祇\[11\]）。在这一时期，塞勒涅的形象经常被与其他女神，如阿耳忒弥斯、[赫卡忒](../Page/赫卡忒.md "wikilink")、[伊俄甚至](../Page/伊俄.md "wikilink")[赫拉相混同](../Page/赫拉.md "wikilink")。此外，现代学者一般认为[克里特岛的](../Page/克里特岛.md "wikilink")[帕西法厄](../Page/帕西法厄.md "wikilink")（牛头怪[弥诺陶罗斯之母](../Page/弥诺陶罗斯.md "wikilink")）是将塞勒涅凡人化的产物。

塞勒涅在古希腊的[巫术迷信中占有重要地位](../Page/巫术.md "wikilink")。古代人相信，月亮的圆缺会对人类的生活造成影响：[满月使所有事物蓬勃壮大](../Page/满月.md "wikilink")，而亏月则阻碍一切事物发展，所以亏月有利于治病或驱邪。[色萨利地区的居民还相信](../Page/色萨利.md "wikilink")，女巫会在[月食时施行法术](../Page/月食.md "wikilink")。直到[希腊化时代](../Page/希腊化时代.md "wikilink")，人们仍然认为塞勒涅是[灵魂的载体](../Page/灵魂.md "wikilink")。

在古希腊，纪念塞勒涅的节日是[春分日](../Page/春分.md "wikilink")。

## 其他

[日本于](../Page/日本.md "wikilink")2007年发射的[月亮女神号](../Page/月亮女神_\(航天器\).md "wikilink")[月球探测器的](../Page/月球.md "wikilink")[英文名称](../Page/英文.md "wikilink")（Selenological
and Engineering Explorer）的[缩写是](../Page/缩写.md "wikilink")“塞勒涅”（SELENE）。

[化学](../Page/化学.md "wikilink")[元素](../Page/元素.md "wikilink")[硒](../Page/硒.md "wikilink")（selenium）的名字来自塞勒涅。

## 注释

## 资料来源

  - 《神话辞典》，（[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")）M·H·鲍特文尼克等，统一书号：2017·304
  - 《世界神话辞典》，辽宁人民出版社，ISBN 7-205-00960-X

## 外部链接

  - [Theoi.com：塞勒涅](http://www.theoi.com/Titan/Selene.html)

[S](../Category/提坦.md "wikilink") [S](../Category/希臘女神.md "wikilink")
[S](../Category/月神.md "wikilink")

1.  赫西俄德，《[神谱](../Page/神谱.md "wikilink")》
2.  Εὐριπίδης,"Φοίνισσαι",175-176ff ',ὦ λιπαροζώνου θύγατερ Ἀελίου
    Σελαναία'
3.  [荷马](../Page/荷马.md "wikilink")，《赫耳墨斯颂歌》
4.  阿波罗尼乌斯，《阿耳戈英雄记》，IV
5.  保萨尼阿斯，Vol 1.5
6.  [维吉尔](../Page/维吉尔.md "wikilink")，[农事诗](../Page/农事诗.md "wikilink")，III
7.  [凯雷尼·卡罗伊](../Page/凯雷尼·卡罗伊.md "wikilink")，《希腊人的众神》
8.  [荷马颂歌](../Page/荷马颂歌.md "wikilink")，XXXII
9.  凯雷尼·卡罗伊，《希腊人的众神》
10. 荷马颂歌，XXXII
11. 《神话辞典》，11页，266页